舊經濟股 vs. 新經濟股？

美股過去大牛市之下，唔少科網巨企跑贏大市，潛移默化下，市場上就出現咗一個新嘅資產分類：舊經濟股 vs. 新經濟股。到底何為新舊，明確嘅絕對定義尚未出現，但新經濟股多數同「科技」相關。

乜嘢係「科技」？

「科技」並唔一定係啲驚天動地嘅嘢，而係「可以達致既定目的嘅技術或工具」。由杏花邨走去銅鑼灣，你可以選擇行路，而「行路」就係將你由杏花邨帶到去銅鑼灣嘅「科技」，而隨住時代進步，唔想行路嘅話，你可以搭車，「搭車」就係比「行路」更有效益嘅「科技」。所謂新經濟股，其實就可以當成擁有更高效益嘅「科技」嘅企業，例如Facebook平台就可以係一種新嘅社交「科技」。

新科技有更高效益，運用資產嘅效能就更高。例如送貨員要由杏花邨走去銅鑼灣，搭車一定快過行路，仲可以接多幾張單，回報就高啲。新經濟股嘅吸引力就在於此。新經濟股可以透過建立龐大嘅生態或網絡，從而增加大眾對於既定「科技」嘅依賴。例如地鐵越起越多路線，頻頻出入嘅人就會依賴鐵路運輸哩樣「科技」，就算係由油麻地走去旺角，步程不足10分鐘，因為地鐵嘅「科技」太方便，唔少人都會用地鐵代步。同一樣「科技」越多人用，經營商嘅回報就會提升，哩點可以歸因於經濟學嘅「經濟效益（economies of scale）」。

新科技唔等於回報高？

不過，無論一間公司嘅「新科技」有幾高效益，用太高嘅價錢買入，投資者嘅回報都可以好差。投資者買股票，可以賺到業務回報，無論公司派唔派息，而投資者嘅買入價就會影響到自己嘅回報高低。

用送貨為例：物流公司A用單車送貨，一月做到100單生意，每個月賺$10,000（每單$100）。物流公司B就用貨車送貨，亦即運用緊比公司A更高效益嘅科技，一月做到200單生意，享受到較大嘅經濟效益，每單生意嘅盈利都高啲，每個月賺到$25,000（每單賺$125）。

物流公司；送貨科技；訂單量（每月）；每訂單盈利；每月盈利
A；單車 ；100單；$100；$10,000
B；貨車 ；200單；$125 ；$25,000

如果用$20,000買入公司A嘅生意，月回報就有50%，而用$100,000買入公司B嘅生意，月回報就只有25%。更高效嘅科技雖然可以令公司B嘅業務回報更高，但用過高價錢買入公司B嘅投資者就無辦法享受高效科技嘅高回報。

買入公司A嘅一個風險就係，公司B可以慢慢搶走公司A嘅生意，公司B嘅投資者就可以享受到回報率上升。例如搶走公司A一半生意（50單生意），公司B嘅盈利就變咗$31,250（250單×$125），公司A就只賺到$5,000，回報就分別變成25%同埋31.25%。

要避免哩個風險實現，投資者就要識得搵出有「護城河」優勢嘅公司。現實唔係所有產業都會被新興嘅科技顛覆，例如公用事業，因為供水始終都係要有水管，供電始終都係要有輸電網，哩類公司嘅護城河唔容易被新科技削弱。

到底係擁有新科技嘅新經濟股吸引啲？抑或係難以被顛覆嘅個別舊經濟股吸引啲呢？其實最關鍵嘅因素就在於兩點：護城河，估值。

本文所提供的信息僅供一般參考之用，並不構成任何個人化的投資勸誘或建議。

Microsoft都有護城河了

全球太多公司用佢既software

NEW ECONOMY PREVAILS!

Apple

講左＝冇講

阿媽係女人

係咪因為日巴 所以先講呢個topic

大麻有冇諗頭
好多大麻公司而家財政狀況都好差 但係全球嘅需求會逐漸增加 十幾二十年之後應該都會有一個成熟嘅市場

護城河同估值係唔係新經濟都要睇架啦

Economic moat: Network effect>switching cost>brand>economies of scale>cost advantage